Navodila
========

Tokratna domača naloga je sestavljena iz dveh delov. V prvem delu morate
implementirati program za računanje vrednosti dane funkcije $f(x)$. V
drugem delu pa izračunati eno samo številko. Obe nalogi rešite na **10
decimalk** (z relativno natančnostjo $`\mathbf{10^{-10}}`$) Uporabite
lahko le osnovne operacije, vgrajene osnovne matematične funkcije `exp`,
`sin`, `cos`, ..., osnovne operacije z matrikami in razcepe matrik. Vse
ostale algoritme morate implementirati sami.

Namen te naloge ni, da na internetu poiščete optimalen algoritem in ga
implementirate, ampak da uporabite znanje, ki smo ga pridobilili pri tem
predmetu, čeprav na koncu rešitev morda ne bo optimalna. Uporabite lahko
interpolacijo ali aproksimacijo s polinomi, integracijske formule,
Taylorjevo vrsto, zamenjave spremenljivk, itd. Kljub temu pazite na
**časovno in prostorsko zahtevnost**, saj bo od tega odvisna tudi ocena.

Izberite **eno** izmed nalog. Domačo
nalogo lahko delate skupaj s kolegi, vendar morate v tem primeru rešiti
toliko različnih nalog, kot je študentov v skupini.

Vsaka datoteka naj vsebuje komentar s pomočjo za funkcijo, teste v
obliki

``` {.octave}
%!test
%! assert ...
```

in predstavitveno kodo funkcije v obliki

``` {.octave}
%!demo
%! # Primer uporabe funkcije
%! y = funkcija(1,2,3) ... 
```

Če uporabljate drug programski jezik, ravno tako kodi dodajte osnovno
dokumentacijo, teste in demo.

Naloge s funkcijami
===================

Porazdelitvena funkcija normalne slučajne spremenljivke
-------------------------------------------------------

Napišite učinkovito funkcijo, ki izračuna vrednosti porazdelitvene
funkcije 
```math 
\Phi(x) = P(X\le x)
```
 za standardno normalno porazdeljeno
slučajno spremenljivko $`X\sim N(0,1)`$.

Fresnelov integral
------------------

Napišite učinkovito funkcijo, ki izračuna vrednosti Fresnelovega
kosinusa 
```math 
C(x) = \sqrt{2/\pi}\int_0^x \cos(t^2)dt.
```
 **Namig**:
Uporabite pomožni funkciji
```math
f(x) = \sqrt{2/\pi} \int_0^\infty e^{-2xt} \cos(t^2) dt
```
```math
g(x) = \sqrt{2/\pi} \int_0^\infty e^{-2xt} \sin(t^2) dt
```
Funkcija kvantilov za $`N(0,1)`$
------------------------------

Napišite učinkovito funkcijo, ki izračuna funkcijo kvantilov za normalno
porazdeljeno slučajno spremenljivko [^1].

Integralski sinus
-----------------

Napišite učinkovito funkcijo, ki izračuna integralski sinus

```math 
Si(x) = \int_0^x \frac{\sin(t)}{t}dt.
```


Besselova funkcija
------------------

Napišite učinkovito funkcijo, ki izračuna Besselovo funkcijo $`J_0`$:

```math 
J_0(x) =  \frac{1}{\pi} \int_0^\pi \cos(x\sin t)dt.
```


Naloge s števili
================

Sila težnosti
-------------

Izračunajte velikost sile težnosti med dvema vzporedno postavljenima
enotskima homogenima kockama na razdalji 1. Predpostavite, da so vse
fizikalne konstante, ki nastopajo v problemu, enake 1. Sila med dvema
telesoma $`T_1,T_2\subset \mathbb{R}^3`$ je enaka


```math 
\mathbf{F} = \int_{T_1}\int_{T_2}
\frac{\mathbf{r}_1-\mathbf{r_2}}{\left\|\mathbf{r}_1-\mathbf{r_2}\right\|^2}
d\mathbf{r}_1d\mathbf{r}_2.
```


Ploščina hipotrohoide
---------------------

Izračunajte ploščino območja, ki ga omejuje hypotrochoida podana
parametrično z enačbama:
```math
x(t) = (a+b)\cos(t) + b\cos\left(\frac{a+b}{b}t\right)
```
```math
y(t) = (a+b)\sin(t) + b\sin\left(\frac{a+b}{b}t\right)
```

za parametra $`a=1`$ in $`b=-\frac{11}{7}`$.

Povprečna razdalja
------------------

Izračunajte povprečno razdaljo med dvema točkama znotraj telesa $`T`$, ki
je enako razliki dveh kock: 
```math 
T= [-1,1]^3 - [0,1]^3.
```


### Rešitev

Povprečno razdaljo na produktu razlik množic $`(A-B)\times(A-B)`$ lahko
določimo z integralom:
```math
\int_{A-B}\int_{A-B}\|\vec{r_1}-\vec{r_2}\|dr_1dr_2=
\int_A\int_A\|\vec{r_1}-\vec{r_2}\| -
2\int_{A}\int_{B}\|\vec{r_1}-\vec{r_2}\|dr_1dr_2 +
\int_{B}\int_{B}\|\vec{r_1}-\vec{r_2}\|dr_1dr_2
```

Integral, ki ga moramo izračunati je 6-kratni, zato moramo izbrati
kvadrature visokega reda, da dosežemo željeno natančnost.

Ploščina Bézierove krivulje
---------------------------

Izračunajte ploščino zanke, ki jo omejuje Bézerova krivulja dana s
kontrolnim poligonom:


```math 
 (0,0),(1,1),(2,3),(1,4),(0,4),(-1, 3), (0,1),(1,0).
```


Ničla Laguerrovega polinoma
---------------------------

Izračunajte največjo ničlo Laguerrovega polinoma stopnje 100.

Lažje naloge (ocena največ 9)
=============================

Naloge so namenjen tistim, ki jih je strah eksperimentiranja ali pa za
to preprosto nimajo interesa ali časa. Rešiti morate eno od obeh nalog:

Ineterpolacija z baricentrično formulo
--------------------------------------

Napišite program, ki za dano funkcijo $`f`$ na danem intervalu $`[a,b]`$
izračuna polinomski interpolant, v Čebiševih točkah. Vrednosti naj
računa z *baricentrično Lagrangevo interpolacijo,* po formuli 

```math 
l(x)=\begin{cases}
\frac{\sum\frac{f(x_{j})\lambda_{j}}{x-x_{j}}}{\sum\frac{\lambda_{j}}{x-x_{j}}} & x\not=x_{j}\\
f(x_{j}) & \text{sicer}
\end{cases}
```

kjer so vrednosti uteži $`\lambda_{j}`$ izbrane, tako da je
$`\prod_{i\not=j}(x_{j}-x_{i})=1`$. Čebiševe točke so podane na intrvalu
$`[-1,1]`$ s formulo 

```math 
x_{i}=\cos(\frac{i\pi}{n});\quad i=0\ldots n,

```
 vrednosti uteži $`\lambda_{i}`$ pa so enake 
```math 
\lambda_{i}=(-1)^{i}\begin{cases}
1 & 0<i<n\\
\frac{1}{2} & i=0,n.
\end{cases}
```
Za interpolacijo na splošnem intervalu $`[a,b]`$ si pomagaj z linearno
preslikavo na interval $`[-1,1]`$. Program uporabi za tri različne
funkcije $`e^{-x^{2}}`$ na $`[-1,1]`$, $`\frac{\sin x}{x}`$ na $`[0,10]`$ in
$`|x^{2}-2x|`$ na $`[1,3]`$. Za vsako funkcijo določi stopnjo polinoma, da
napaka ne bo presegla $`10^{-6}`$.

Gauss-Legendrove kvadrature
---------------------------

Izpelji Gauss-Legendreovo integracijsko pravilo na dveh točkah 

```math 
\int_{0}^{h}f(x)dx=Af(x_{1})+Bf(x_{2})+R_{f}
```
vključno s formulo za napako $`R_{f}`$. Izpelji sestavljeno pravilo za
$`\int_{a}^{b}f(x)dx`$ in napiši program, ki to pravilo uporabi za
približno računanje integrala. Oceni, koliko izračunov funkcijske
vrednosti je potrebnih, za izračun približka za 

```math 
\int_{0}^{5}\frac{\sin x}{x}dx
```
 na 10 decimalk natančno.


[^1]: Funkcija kvantilov je inverzna funkcija porazdelitvene funkcije.
